-Données
-=======
-
-.. include:: image.rst
-.. include:: icon.rst
-
-Une des options présentes dans SIMOGGA est la visualisation et modification des données. 
-Pour y accéder il suffit de cliquer sur le bouton : |datapanel| se trouvant dans le menu en haut de l'écran.
-Plusieurs utilisations sont possibles avec ce panneau de données :
-
-* Construction d’un nouveau cas d’analyse.
-* Visualisation des données importées d’Excel afin de les valider au travers de vues plus représentatives.
-* Interaction suite aux analyses. Certaines données sont propres à un scénario précis. Si on veut faire des simulations aves plus d’opérateurs dans un scénario que dans un autre afin de vérifier l’impact sur le planning, c’est tout à fait possible
-
-Le processus de création et d’édition des données est similaire dans tous les onglets :
-
-* L’ajout d’une nouvelle donnée se fait par clic droit sur le tableaux et choix du menu « nouveau … ».
-* L’édition d’une information se fait par double clic sur la cellule concernée.
-
-Les données sont soit globales soit par scénario. 
-Les données qui sont propres à un scénario indiquent en titre le nom de celui-ci. Le scénario est toujours le scénario courant.
-
-|data-scenario|
-
-Calendrier
-----------
-Le premier onglet du panneau des données concerne le calendrier. C’est ici qu’on va définir toute la gestion du temps, allant de la période couverte par les données aux horaires des opérateurs et aux heures d’ouverture des machines.
-|calendar|
-
-Global
-~~~~~~
-Avant de moduler le calendrier, des « date et période de portée » doivent être renseignées. 
-Dans l’exemple ci-dessous, la date d’extraction des données est le 10 janvier 2018 et elle couvre une période de 3 jours. 
-C’est à partir de cette date que seront effectuée les différentes planifications. 
-La période, elle, sert de base au calcul de la capacité des machines. 
-La capacité des machines est le temps total que la machine reste disponible pour le travail. 
-La charge (mins) de la machine représente le temps réel demandé par les opérations survenant sur la machine. 
-Par conséquent, la charge (%) représente le rapport entre le temps disponible et le temps nécessaire. 
-En renseignant une période large, on aura une grande capacité mais l’utilisation des machines risque d’être sous-chargé (exemple: 62.5%).
-
-|calendrier-period-1day-capacity|
-
-Ou au contraire une période trop petite, ne permet pas à tout le processus d’avoir lieu, les machines sont surchargées (exemple 2 : 187.5%).
-
-|calendrier-periode-3days-capacity|
-
-Semaine type
-~~~~~~~~~~~~
-La seconde partie permet de définir des ‘semaines types’. Une semaine type, est une définition des horaires de shift d’une semaine. 
-Du lundi au dimanche, un horaire de shift peut être ajouté/modifié/supprimé dans une tranche de 24h. 
-Sur la gauche, on a des semaines types proposées par défaut. Sur la droite, on a les horaires et les shifts de la semaine sélectionnée.  
-|weekly_template|
-
-Avec un clic droit, vous avez la possibilité d’ajouter une nouvelle semaine type ou d’en dupliquer une existante.
-
-|weekly_template_new_dup|
-
-Les différents shifts sont représentés par couleurs et numéro :
-
-* le premier shift en bleu, portant le numéro 1,
-* le second shift en vert, portant le numéro 2,
-* le troisième shift en rouge, portant le numéro 3
-
-|calendrier-shift-action|
-
-Pour l’heure, le nombre maximum de shifts s’élève à trois. Pour une machine, la décomposition en shift n’a pas d’impact
-, elle sera ouverte sur l’ensemble du temps désigné par les shifts additionnés. 
-Par contre, pour un opérateur, il sera assigné à un shift précis. 
-Dans l’exemple ci-dessus on peut voir que la semaine type possède 3 shifts du lundi au vendredi.
-
-|calendrier-3-shift|
-
-Il existe 4 manières de modifier une semaine type:
-
-* supprimer des plages horaires, tout shift confondu
-* ajouter des plages horaires du premier shift
-* ajouter des plages horaires du second shift
-* ajouter des plages horaires du troisième shift
-
-Afin de les appliquer, il vous suffit de sélectionner l’action à appliquer et sélectionner les plages horaires qui subiront l’action.
-
-|shift_reduce| => |shift_reduced|
-
-Calendrier
-~~~~~~~~~~
-La dernière partie de l’onglet calendrier, représente le calendrier global pour toute l’usine. 
-Le calendrier est composé comme suit :
-
-* en haut à gauche: les actions d’événements
-* en haut à droite: les actions sur le temps
-* en bas: le calendrier
-
-|calendar_global2|
-
-**Les semaines types**
-
-Les semaines types peuvent être assignées de deux manières :
-
-* globale, l’adaptation va s’effectuer partout sur le calendrier
-* spécifique à une semaine
-
-Pour modifier une semaine type :
-
-* globale, clic en haut, vous avez les choix entre l’attribuer partout ou laisser les semaines spécifiques, ainsi que l’appliquer ou non sur les calendriers des machines. Ceci permet de ne pas perdre les adaptations effectuées manuellement. 
-* spécifique, clic à gauche de la semaine et choix du nouveau modèle
-
-|new_template_change|
-
-**Les évènements**
-
-Les événements sont des exceptions s’appliquant à des jours précis et rendant ses jours non disponibles au travail. 
-Actuellement, la granularité d’un évènement est d’un jour complet. 
-Il y a deux manières d’ajouter un évènement :
-
-* manuelle : clic sur l’évènement en haut  à gauche et séléction des cases du calendrier où l’appliquer
-* générée : clic sur l’évènement en haut à gauche et clic sur « générer l’évènement »
-Pour générer un évènement, à nouveau deux options s’offrent à vous :
-
-* L’occurrence :
- - Variable, c’est le pourcentage d’occurrence de l’évènement sur la période.
- - Fixe, l’évènement se passe de manière ponctuelle. Par exemple tous les 7 jours.
-* Les options :
- - Les évènements crées plus tôt seront remplacés par l’évènement en cours.
- - Les évènements générés s’ajoutent aux évènements déjà présents
- 
- |generate_event|
-
-
-Machines
---------
-
-Les machines représentent tout élément physique sur lequel une opération peut être effectuée. 
-Tout ce qui concerne les machines se trouve dans le deuxième onglet vertical du panneau manipulation des données. 
-Cet onglet est lui-même décomposé en deux sous-onglets : « types et machines » et « calendrier par machine ».
-
-|machines_and_types|
-
-Types et machines
-~~~~~~~~~~~~~~~~~
-Dans cet onglet peuvent être créés et modifiés les types de machines et le machines.
-
-**Types**
-
-Le type de machine, permet de catégoriser les machines qui font des opérations similaires. 
-Par exemple : Deux ateliers de peinture vont représenter deux machines différentes (physique). 
-L’opération de peinture peut s’effectuer autant sur la première que sur la deuxième machine (notion). 
-Vous encoderez dans SIMOGGA, deux machines de peintures qui sont de même type (type peinture). 
-On peut retenir qu’une machine est un élément physique avec un certain emplacement alors qu’un type va représenter la notion de catégorie.
-Les types qui peuvent être affectés aux machines, sont présents dans le tableau de gauche.
-
-|machines-types-and-machines-machines|
-
-*Machine Type*
-
-Le nom du type de machine.
-
-*Code*
-
-Le code du type de machine. C’est le nom abrégé du type de machine. 
-
-**Machines**
-
-Les machines et leurs caractéristiques, sont présentes dans le tableau de droite. 
-
-|machines-types-and-machines-machines|
-
-En plus de l’ajout standard des éléments dans SIMOGGA, vous aurez le choix d’ajouter plusieurs nouvelles machines à la fois. 
-Un nouveau type de machine sera créé par machine ajoutée.
-
-|machines-new-machines|
-
-*Machine*
-
-Le nom de la machine.
-
-*Code*
-
-Le code de la machine. C’est le nom abrégé de la machine.
-
-*Type*
-
-Le nom et le code du type de la machine.
-
-*Zone tampon, Buffer*
-
-La quantité maximale de pièces de produits, qui peuvent s’accumuler devant la machine. 
-Cette valeur ne sera pas bloquante, mais permettra une indication colorisée du statut du buffer lors des simulations.
-
-*Capacité*
-
-Le temps maximal en minutes, que les produits peuvent passer sur la machine pendant une période donnée (voir calendrier > global > période). 
-La capacité est calculée en fonction des horaires d’ouverture (définis dans le calendrier) de la machine. 
-
-*Charge (mins)*
-
-La charge en minutes, est le temps total cumulé qui est passé par des produits sur la machine.
-
-*Charge (%)*
-
-La charge, est le rapport entre le temps de la capacité et le temps de la charge. Plus le rapport est grand, plus la machine est chargée. 
-Et au contraire, plus le rapport est petit, plus la machine est sous-chargée. 
-.. hint::  Vous pouvez trier le tableau sur la charge (%) pour vérifier rapidement s’ils existent des machines surchargées. Veuillez toujours laisser une marge d’inoccupation pour la machine. Si la machine tombe en panne, vous être toujours rassuré. 
-.. hint::  Cette charge est à premier titre indicatif. Afin de se rendre compte si sans aucun aléas la période prévue est suffisante ou non. La période devrait être augmentée, s’il y a des machines surchargées (> 100%). La période devrait être réduite, s’il n’y a pas de machines surchargées et s’il y a des produits sous-chargés (<100%-marge%). La vraie indication des charges sera effectuée lors de la planification et sera visible lors de la visualisation des résultats de celle-ci.
-
-Calendrier par machine
-~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
-L’onglet calendrier par machine, offre la gestion du temps pour chaque machine. 
-L’onglet est divisé en 3 parties : « liste des machines », « calendrier de la machine », « aperçu global ».
-
-|machines-calendar-by-machine|
-
-**Liste des machines**
-
-En haut, à gauche, sont listées toutes les machines du scénario courant. Pour visualiser le calendrier d’une machine, il suffit de la sélectionner. 
-La première machine est sélectionnée par défaut.
-
-**Calendrier de la machine**
-
-En haut, à droite, est affiché le calendrier spécifique de la machine sélectionnée. 
-Ce calendrier reprend les informations du calendrier global (dont les évènements visibles en orange clair) ainsi que les informations propres à la machine (dont les évènements visibles en orange foncé). 
-
-|machines-calendar-by-machine-events|
-
-Tout changement sur ce calendrier, impactera seulement la machine sélectionnée. 
-Le fonctionnement reste le même que celui du calendrier global, avec des évènements propres aux machines : la panne et la maintenance.
-
-**Aperçu global**
-
-En bas, se trouve le tableau récapitulatif, qui est un aperçu global avec toutes les machines, leurs shifts et les pauses, sur une période de temps.
-
-Comment comprendre cet aperçu ? Vous allez le découvrir au travers d’un exemple.
-|machines-calendar-by-machine-overview|
-
-Observations sur la machine StempingBrand1 : 
-
-* Seule la couleur bleue est présente : machine ouverte que sur le premier shift. 
-* 7/12 (jeudi) pas de couleur : vue que les autres machines sont ouvertes le 7/12, un évènement se passe probablement le 7/12 pour cette machine. 
-Si on va voir dans le calendrier de la machine à cette date, effectivement une panne a lieu : |machines-calendar-by-machine-overview-7-12|.
-
-* 12/12 pas de couleur : aucune autre machine n’est ouverte le même jour, probablement il y a un congé global pour toute l’usine. 
-Cette thèse peut se vérifier en visualisant le calendrier global, ou le calendrier d’une machine. 
-Et effectivement si on regarde le calendrier de StempingBrand1 un congé est visible : |machines-calendar-by-machine-overview-12-12|.
-
-Observations sur la machine WeldingBrand1 : 
-
-* Les couleurs bleues et vertes sont présentes : le premier et le deuxième shift sont utilisés.
-* Par rapport à WeldingBrand2, le 9 et le 10 décembre ne sont pas ouverts. Les deux ont des semaines types similaires, il y a le WeldingBrand2 qui en plus est ouvert les weekends.
-
-Observations sur la machine PaintingRed :
-
-* La semaine type est similaire à celle de StempingBrand1. En effet, le modèle a été dupliqué et l’horaire du premier shift prolongé.
-La semaine type de StempingBrand1 : |machines-calendar-by-machine-overview-shift1-extended|
-En passant la souris, sur une case de machine/jour on peut voir le pourcentage de temps disponible sur les 24h possibles. 
-Ce n’est pas étonnant, de voir que 33% pour un horaire avec un seul shift, de 8h à 16h.
-
-|machines-calendar-by-machine-overview-m1|
-
-La semaine type de PaintingRed :
-|machines-calendar-by-machine-overview-shift1|
-Avec un horaire plus grand, de 1h à 16h, le pourcentage augmente à 62,5%.
-|machines-calendar-by-machine-overview-m2|
-
-Produits
---------
-Un produit est le résultat d’une succession d’opérations (transformations et d’assemblages d’autres produits ou de matières premières). 
-L’ensemble des opérations effectuées sur le produit s’appelle le processus de production. Chaque opération ne peut être effectuée que par un type de machine.
-
-|products|
-
-Produits
-~~~~~~~~
-En haut à gauche sont représentés les produits.
-|products-products|
-
-**Sous- produits**
-
-Un produit est une succession de transformations de matières premières mais peut aussi contenir des opérations d’assemblages avec d’autres produits (les sous-produits). 
-Le parentage entre un produit et ses sous-produits est visible, quand on déroule le produit.
-
-|products-subproducts|
-
-**Groupe de produits**
-
-Un produit principal et ses sous-produits, forment un groupe de produits.
-
-**Actions**
-
-Comme dans toutes les données, vous pouvez ajouter un nouveau produit simple mais aussi d’ajouter un sous-produit. 
-Vous avez en plus la possibilité de dupliquer un produit avec ou sans ses sous-produits. Les process et les opérations seront dupliqués également.
-|product_context_menu|
-
-*Product*
-
-Le nom du produit.
-
-*Code*
-
-Le code du produit.
-
-*Quantité*
-
-La quantité de pièces du produit.
-
-*Taille de transfert*
-
-Le nombre maximum de pièces du produit, qui peuvent être transférées entre deux machines. La taille de transfert doit être un diviseur de la taille de lot.
-
-*Taille de lot*
-
-Le nombre de pièces qui peuvent être traitées en même temps. La taille de lot doit être un diviseur de la quantité.
-
-*Facteur de transport*
-
-Le facteur de transport est un multiplicateur s’appliquant sur le transport des pièces entre deux machines. Utile pour donner une pondération entre les produits. Un produit A plus lent à transporter qu’un autre produit B, aura un facteur plus important. L’épaisseur du flux du produit A sera plus grande.
-
-*Dimension*
-
-La longueur, largeur et hauteur en cm d’un produit. Sera prise en compte lors des visualisations de buffer des machines.
-
-Operations
-~~~~~~~~~~
-En bas à gauche, est représenté le processus principal d’un produit sélectionné. Par défaut, c’est le premier produit qui est sélectionné. 
-Le processus d’un produit est l’ensemble des opérations effectuées sur le produit.
-Une opération est une transformation spécifique de matières premières ou un assemblage avec d’autres produits.
-
-|products-operations|
-
-*Opération*
-
-Nom de l’opération.
-
-*Précédences*
-
-La liste des opérations qui précèdent l’opération. Ce sont toutes les opérations qui doivent être impérativement traitée avant le commencement de l’opération.
-
-*Type*
-
-Le type de machine qui peut traiter l’opération.
-
-*Machine*
-
-La machine, parmi les machines du type, qui traitera l’opération. Les configurations qui suivent (tailles, temps, …) sont en fonction de l’opération et la machine choisie. 
-Exemple : Le type assemblage qui possède deux machines, une ancienne et une nouvelle. L’opération pourra être effectuée sur la nouvelle machine avec un certain temps, mais on peut choisir de la réassigner sur l’ancienne machine, qui aura un temps opératoire un peu plus long.
-
-*Facteur de transport*
-
-Le facteur de transport est un multiplicateur s’appliquant sur le transport des pièces entre la machine de l’opération et la machine de l’opération suivante.  Si aucun facteur de transport n’est défini pour l’opération, c’est le facteur du produit qui sera pris en compte. Il sert avant tout d’indication visuelle. En effet, le facteur de transport multipliera la taille du flux de ce transport. 
-
-*Taille de transfert*
-
-Le nombre maximum de pièces du produit, qui peuvent être transférées entre la machine de l’opération et la machine de l’opération suivante. Si aucune taille de transfert n’est définie pour l’opération, c’est la taille du produit qui sera prise en compte. La taille de transfert doit être un diviseur de la taille de lot.
-
-*Taille de lot*
-Le nombre de pièces qui peuvent être traitées en même temps par l’opération. Si aucune taille de lot n’est définie pour l’opération, c’est la taille du produit qui sera prise en compte. La taille de lot doit être un diviseur de la quantité. 
-
-*Temps de configuration / setup*
-
-Le temps (en minutes) que prend la configuration de la machine pour l’opération. Ce temps est significatif à chaque changement de type de produit qui passe sur la machine.
-
-*Temps de chargement*
-
-Le temps (en minutes) de chargement des pièces sur la machine.
-
-*Temps opératoire*
-
-Le temps (en minutes) de traitement des matières première ou le temps d’assemblage de deux produits.
-
-*Temps de déchargement*
-
-Le temps (en minutes) de déchargement des pièces de la machine.
-
-*Mesure de qualité*
-
-Le temps (en minutes) pour le contrôle de qualité.
-
-**Actions**
-
-L’ajout d’une nouvelle opération se fait par défaut à la fin du process. Lors de l’ajout d’une nouvelle opération requiert le choix du type de machine concerné par l’opération.
-|operation_insert|
-
-Une insertion avant/après une opération existante est toutefois possible.
-|operation_context_menu|
-
-Précédences
-~~~~~~~~~~~
-A droite de l’onglet, est représenté l’arbre des précédences du processus principal du produit sélectionné. 
-Pour rappel, une précédence B de l’opération A est une opération qui doit impérativement être terminée avant le que l’opération A ne démarre.
-
-|products-precedences|
-
-Une opération est représentée par un nœud sur le graphe, en passant le curseur de souris au-dessus d’un nœud, on obtient les informations sur l’opération.
-
-|operation_boule_info|
-
-Code couleur :
-
-* Bleu clair : les opérations du produit sélectionné.
-* Bleu foncé :  les opérations du groupe de produits du produit sélectionné.
-* Jaune : l’opération sélectionnée.
-* Orange : les précédences de l’opération sélectionnée.
-* Gris : les opérations non éditables (opérations de matières premières et de produits finis qui doivent être toujours en début ou fin de process).
-
-**Lien entre tableau de gauche et graphe de droite**
-
-Vous avez les mêmes informations que ce soit dans le tableau de gauche ou dans le tableau de graphe. 
-En sélectionnant une opération dans le tableau, l’opération sera mise en évidence dans le graphe et inversement.
-
-**Edition de précédences**
-
-Il y a deux façons d’initier l’édition :
-
-* Tableau : double clic sur la case de la colonne des précédences
-* Graphe : clique droit sur un noeud et sur le menu « éditer les précédences »
-|precedence_change|
-
-L’édition en elle-même, se passe au travers du graphe en cliquant sur les noeuds :
-
-* Si le noeud cliqué faisait partie des précédences, la précédence sera retirée
-* Si le noeud cliqué ne faisait pas partie des précédences, la précédence sera ajoutée
-
-**Exemple : Comment ajouter un sous produit à un produit**
-
-Exercice : ajouter un nouveau sous-produit « Brand1RedHood » au produit « Brand1Red ».
-
-Etapes : 
-
-1.	Clic droit sur « Brand1Red » et « nouveau sous-produit ».
-|products-products-create-subprod|
-
-2.	Double-cliquer sur le nouveau sous-produit et changer le nom en « Brand1RedHood », enter pour valider. 
-|products-exemple-rename|
-
-3.	Le sous-produit est bien là en appartenant au même groupe de produits que « BrandRed1 » et sans encore aucune opération.
-|products-exemple-subprod-created|
-
-4.	Clic droit sur le tableau des opérations et clic sur le menu « insérer en dernier ».
-|products-exemple-insertlast|
-
-5.	Choisir le type d’opération à ajouter.
-|products-exemple-choix-type|
-
-6.	On a maintenant une nouvelle opération pour le sous-produit.
-|products-exemple-newop-created|
-
-7.	Relier le sous-produit au produit parent.
- 7.1 Clic-droit sur l’opération d’assemblage du produit parent.
- 
- 7.2 Clic sur « éditer les précédences »
- 
- 7.3 Clic sur l’opération à relier
- 
- 7.4 Valider
- 
-|products-exemple-precedence|
-
-Le sous-produit a été crée dans son entièreté. Vous pouvez remarquer, que dans le tableau des opérations de « Brand1RedHood », l’opération d’assemblage est visible. 
-Comme cette opération appartient au produit parent, elle n’est pas éditable.
-|products-exemple-fini|
-Les deux sous-produits ont correctement été reliés au produit principal, comme on peut le voir sur le l’arbre des précédences ci-dessus. 
-
-
-Equipments
-----------
-Un équipement est un outil qui permet de déplacer les produits entre les machines ou de suivre complétement/partiellement le processus d’un produit.
-|equipments-equipments|
-
-Type d'équipement
-~~~~~~~~~~~~~~~~~
-Un type d’équipement rassemble plusieurs équipements qui sont de même genre. Lors des configurations pour le planificateur, une opération pourra être liée à un type d’équipement.
-|equipments-equipments-types|
-
-*Type d’équipement*
-
-Nom du type d’équipement.
-
-*Code*
-
-Code du type d’équipement.
-
-Equipements
-~~~~~~~~~~~
-Un équipement est un outil qui permet de déplacer les produits entre les machines ou de suivre complétement/partiellement le processus d’un produit.
-|equipments-equipments-tab|
-
-*Equipement*
-
-Nom de l’équipement.
-
-*Code*
-
-Code de l’équipement.
-
-*Vitesse chargé*
-
-Vitesse (en km/h) quand l’équipement transporte un chargement.
-
-*Vitesse vide*
-
-Vitesse (en km/h) quand l’équipement se déplace sans chargement.
-
-*Type*
-
-Le type de l’équipement.
-
-*Zone*
-
-La zone couverte par l’équipement. L’équipement peut couvrir plusieurs zones. Etant donné que les zones ont un certain parentage (Site>Bâtiment>Etage>Pièce>Cellule), l’équipement qui couvre une zone de plus haut niveau couvre aussi les sous-zones.
-
-*Opérateur*
-
-L’équipement peut nécessiter la présence/les manipulations d’un opérateur.
-
-
-Consommables
-------------
-Un consommable peut être tout le petit matériel (vis, boulon, …) qu’on a en stock et qui est utilisé lors d’une opération. L’assignation d’un consommable à une opération se fera lors de la configuration du planificateur.
-|consumables|
-
-
-Opérateurs
-----------
-Un opérateur est un employé de l’usine qui possède des compétences lui permettant de travailler sur certaines machines. Il est aussi apte à manipuler un équipement (configuration planificateur).
-Les compétences-machines sont triées par zone. Cela permet de retrouver facilement la compétence à assigner à l’opérateur si on se base sur le layout.
-Chaque compétence-machine comptabilise le nombre d’opérateurs qui lui sont assignés.
-|operators-skills|
-
-
-**Actions**
-
-*Suppression*
-
-* Sélectionner l’action de suppression
-* Sélectionner les cellules d’application 
-
-|operators-deleting|
-
-* Relâcher la souris afin d’appliquer la suppression. Les compteurs d’opérateurs sont décrémentés et le visuel est adapté. 
-
-|operators-deleted|
-
-*Assignation*
-
-* Sélectionner l’action d’assignation
-* Sélectionner les cellules d’application 
-
-|operators-adding|
-
-* Relâcher la souris afin d’appliquer l’assignation. Les compteurs d’opérateurs sont incrémentés et le visuel est adapté. 
-
-|operators-added|
-
-*Sélection*
-
-Permet de sélectionner les cellules sans aucune application. Une fois que vous avez fini les assignations/dés-assignations, ce mode permet d’éviter toute modification non voulue qui serait commise par inadvertance. 
-|operators-select|
-
-